[Sarek_Skierffe_Rapadelta.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sarek_Skierffe_Rapadelta.jpg "fig:Sarek_Skierffe_Rapadelta.jpg")的[薩勒克國家公園](../Page/薩勒克國家公園.md "wikilink")（Sarek
National Park）\]\]
[Parque_Nacional_Los_cardones.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Parque_Nacional_Los_cardones.jpg "fig:Parque_Nacional_Los_cardones.jpg")的国家公园\]\]
**國家公園**是一種為保留[自然而劃定的區域](../Page/自然.md "wikilink")，通常由[政府所擁有](../Page/政府.md "wikilink")，目的是保護某地不受人類發展和污染的傷害。在[世界自然保护联盟](../Page/世界自然保护联盟.md "wikilink")[保护區分类体系中位于第二类](../Page/保护區.md "wikilink")。

世界上最早的国家公园为1872年[美国建立](../Page/美国.md "wikilink")“[黄石国家公园](../Page/黄石国家公园.md "wikilink")”，之后“国家公园”一词为世界很多国家使用；国际上一直公认属于[自然保护区](../Page/自然保护区.md "wikilink")。1969年[世界自然保護聯盟在](../Page/世界自然保護聯盟.md "wikilink")[印度](../Page/印度.md "wikilink")[新德里第十届大会作出决议](../Page/新德里.md "wikilink")，明确国家公园基本特征，其一，区域内生态系统尚未由于人类的开垦、开采和拓居而遭到根本性的改变，区域内的动植物种、景观和生态环境具有特殊的科学、教育和娱乐的意义，或区域内含有一片广阔而优美的自然景观；其二，政府权利机构已采取措施以阻止或尽可能消除在该区域内的开垦、开采和拓居，并使其生态、自然景观和美学的特征得到充分展示；其三，在一定条件下，允许以精神、教育、文化和娱乐为目的的参观旅游。美麗的山景、河景、湖景、海景，甚而人工水庫建景，皆可大量規劃，保護，發展成美麗的國家公園，吸引各地人士前往欣賞旅遊。

## 各国国家公园体系

### [中華民國的國家公園體系](../Page/中華民國.md "wikilink")

[台灣日治時期的](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")1937年12月27日，[日本殖民政府就有设置國立公園](../Page/日本.md "wikilink")；日本戰敗後，日治時期設置的國立公園遭到廢止。
[中華民國在](../Page/中華民國.md "wikilink")1972年制定《國家公園法》，根據該法第一條及第六條的規定，設立國家公園是為了保護國家特有的自然風景、野生物及史蹟，並供國民之育樂及研究。
根據[立法院在](../Page/立法院.md "wikilink")2010年11月12日三讀通過《國家公園法》部分條文修正案，允許增設面積較國家公園為小的「國家自然公園」。
「國家自然公園」只是規模比較小的「國家公園」而已，其相關規定和權利義務基本上都相同。

### 中華人民共和國的国家公园体系

中华人民共和国的国家公园是指由[中华人民共和国政府批准设立并主导管理](../Page/中华人民共和国政府.md "wikilink")，边界清晰，以保护具有国家代表性的大面积自然生态系统为主要目的，实现自然资源科学保护和合理利用的特定陆地或海洋区域。根据《建立国家公园体制总体方案》，到202O年，中华人民共和国建立国家公园体制试点基本完成，整合设立一批国家公园，分级统一的管理体制基本建立，国家公园总体布局初步形成。到目前為止，中华人民共和国已设立10个国家公园体制试点，分别是三江源、东北虎豹、大熊猫、祁连山、湖北神农架、福建武夷山、浙江钱江源、湖南南山、北京长城和云南普达措国家公园体制试点。\[1\]

## 世界各地国家公园列表

  - [美国国家公园](../Page/美国国家公园.md "wikilink")
  - [加拿大国家公园](../Page/加拿大国家公园.md "wikilink")
  - [中華民國國家公園](../Page/中華民國國家公園.md "wikilink")
  - [中华人民共和国国家公园](../Page/中华人民共和国国家公园.md "wikilink")
  - [日本国立公园](../Page/日本国立公园.md "wikilink")·[国定公园](../Page/日本国定公园.md "wikilink")
  - [大韓民國国立公园](../Page/韓國國立公園.md "wikilink")
  - [朝鲜自然公园](../Page/朝鲜自然公园.md "wikilink")
  - [蒙古国家公园](../Page/蒙古国家公园.md "wikilink")
  - [越南国家公园](../Page/越南国家公园.md "wikilink")
  - [马来西亚国家公园](../Page/马来西亚国家公园.md "wikilink")
  - [新加坡自然保护区域](../Page/新加坡自然保护区域.md "wikilink")
  - [哈萨克斯坦国家公园](../Page/哈萨克斯坦国家公园.md "wikilink")
  - [吉尔吉斯斯坦国家公园](../Page/吉尔吉斯斯坦国家公园.md "wikilink")
  - [俄罗斯国家公园](../Page/俄罗斯国家公园.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [国家公园网](http://www.gjgy.com/)
  - [台灣國家公園數位典藏網](http://npda.cpami.gov.tw/)

{{-}}

[國家公園](../Category/國家公園.md "wikilink")
[Category:保護區](../Category/保護區.md "wikilink")
[Category:自然保育](../Category/自然保育.md "wikilink")

1.  [中国国家公园体制亮相
    国家公园是什么“公园”？](http://env.people.com.cn/n1/2017/0927/c1010-29561322.html)